憂患意識強！93.1%新鮮人想先就業卡位好工作
2023-05-26
https://udn.com/news/story/7241/7191953
即將迎來畢業季，根據yes123求職網今（26）日發布的最新調查顯示，今年應屆畢業或退伍的新鮮人當中，有93.1%想「先就業」，回升到四年以來的高點，且67.2%新鮮人已經開始找工作，其中四分之一更已獲得企業錄取。 對於第一份工作，新鮮人「最想進入」的行業，在可複選狀況下，前五名分別是：「餐飲住宿與休閒旅遊」(32.7%)、「科技資訊業」(31.6%)、「金融保險與會計統計」(30.6%)，以及「批發零售與貿易」(27.7%)、「大眾傳播與公關廣告」(23.9%)。 而在六到十名的行業方面，又分別為：「運輸與物流倉儲」(22.8%)、「一般服務業(不含餐宿休旅)」(21.8%)、「文(補)教業」(20.8%)，以及「影音設計與時尚藝術」(19.8%)、「營建與不動產」(18.8%)。 至於新鮮人選擇首份工作時，在可複選狀況下，主要考量依序有：「薪資待遇」(61.7%)、「符合興趣」(59.8%)、「職務的發展性」(53.6%)，以及「公司未來前景」(45.4%)、「學以致用」(43.9%)。 其餘求職考量，又分別為：「培訓制度完善」(34.8%)、「公司福利」(33.9%)、「休假正常」(27.7%)，以及「產業前景」(26.3%)、「企業文化」(20.9%)。 既然薪水高低，成為求職時最重要的考量，那麼「待遇期望值」又有多高？從yes123求職網的調查發現，今年新鮮人期盼第一份工作的月薪，平均為32,030元，與去年的31,697元相比，回升333元，等於增加1.1%，不過連續三年出現反彈，並創下十年新高。 解讀前述調查數據，yes123求職網發言人楊宗斌指出，民國九十年出生的「九年級生」一畢業，絕大多數選擇搶先就業，而不繼續進修，仍反映出「學歷貶值」與「文憑主義式微」的職場趨勢。 楊宗斌並建議，社會新鮮人要有高度危機感，「超前部署」求職進度，提早在正式畢業前投遞履歷，嘗試應徵更多家心儀的企業，因此個人「積極度」高低，將是縮短待業時間的關鍵因素之一。 楊宗斌進一步表示，在熱門行業部份，呈現求職「M型化」：有些新鮮人偏好較高起薪的科技業與金融業；有些則偏好學歷、主修門檻較低的服務業，特別是在「邊境解封」後，「內需型產業」持續缺工，相關企業招募動作積極，使得這部份的職缺比較多。 不過對於畢業或退伍後求職這件事，合計仍有高達95.7%的人透露，其實會「感到恐慌」，比例超過去年的95.3%，與前年94.1%，還有2020年的92.1%，以及2019年的90.2%，「求職恐慌度」達五年高點，而且又分成：60.2%屬於「怕待業太久，經濟壓力大」；22.4%屬於「怕入錯行、找錯職務」；13.1%屬於「怕工作不適合自己的個性」。 畢竟「頭路」沒那麼容易馬上就找得到，新鮮人也評估，平均要投22.4封履歷，才會有一次面試機會；同時平均再面試11.2家企業，才會有一次錄取機會。 因此，換算下來，等於大概要投251封履歷，才有可能找到第一份工作，高於去年的234封。 上述「九年級生職涯規劃與畢業恐慌症調查」，是由yes123求職網於2023年5月10日到5月23日，以網路問卷進行抽樣，調查「今年畢業或退伍」的會員(擁有學士以上學歷，役畢或免役)；其中學士943份，研究所327份；男性630份，女性640份；有效問卷共1,270份，信心水準為95%，誤差值為正負2.75%。 求職 履歷